---
title: 用空间向量搞定立体几何14分
lang: zh
date: 2005-05-25
tags:
- math
---

高考第19题通常考查立体几何，这14分运用向量法可以轻松全收。如果已经了解向量运算，就请往下读：

解任何立体几何题，需要先确定一个坐标系。
如果题目没有特别要求，尽量使各点坐标易于表述。
一般来说要选符合“右手系”规范的空间直角坐标系。
建立时特别注意直角问题，不要被题目的图示迷惑而把非直角当直角。

建立坐标系后，正确写出各点坐标。
对未知点，用字母表示，尽可能减少字母数量，能消去务必消去。

## 一、平行、垂直关系的证明

线线平行 ⇔ |a⃑×b⃑|=0

线线垂直 ⇔ a⃑⋅b⃑=0

线面平行、面面平行：
转化为线线平行，或用三向量共面

线面垂直：
a⃑⟂b⃑、c⃑所在平面 ⇔ a⃑⟂b⃑∧a⃑⟂c⃑ ，或用 a⃑∥b⃑×c⃑

面面垂直：
转化为线面垂直

## 二、夹角的求值

线线夹角：
cos(a⃑,b⃑)=(a⃑⋅b⃑)/(|a⃑|⋅|b⃑|) 或 sin(a⃑,b⃑)=|a⃑×b⃑|/(|a⃑|⋅|b⃑|)
注意0⩽𝜃⩽𝜋，否则可取补角

线面夹角：
b⃑、c⃑所在平面的法向量n⃑=b⃑×c⃑，求出a⃑与n⃑的夹角，取余角就是了，同样注意0⩽𝜃⩽𝜋

面面夹角：
射影面积法

## 三、距离的求值

点线距离：
设一个过该点与该线垂直的向量，求其模

点面距离：
如求平面外一点P到平面ABC距离，可求法向量n⃑=ĀB⃑×ĀC⃑，再求单位法向量（模为1）n̄₀⃑=(1/|n⃑|)⋅n⃑，P到平面距离就是|ĀP⃑⋅n̄₀⃑|

## 四、面积、体积的求值

以a⃑、b⃑为邻边的
S<sub>三角形</sub>=1/2⋅|a⃑×b⃑|
S<sub>平行四边形</sub>=|a⃑×b⃑|

以a⃑、b⃑、c⃑为同点出发三边的
V<sub>三棱锥（四面体）</sub>=1/6⋅a⃑×(b⃑×c⃑)
V<sub>平行六面体</sub>=a⃑×(b⃑×c⃑)

对于坐标含字母的，同样可以利用这些方法列方程解出字母所代表的数值，获得坐标值。
以上涵盖了大部分试题的考查内容。

最后附注一点，上述a⃑×b⃑是失性积，超出大纲，但运用它解题更容易。
其定义是：设a⃑={a₁,a₂,a₃} b⃑={b₁,b₂,b₃} a⃑×b⃑={a₂b₃-a₃b₂,a₃b₁-a₁b₃,a₁b₂-a₂b₁}。
失性积是向量，且这种运算没有交换律，即a⃑×b⃑≠b⃑×a⃑（只有a⃑=b⃑时等于）。
